\documentclass[a4paper]{book}
\usepackage{blindtext}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{paralist}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{url}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}

\title{Cittadinanza Digitale e Tecnocivismo 2019/20}
\author{Davide Pedretti }
\date{October 2019}

\begin{document}

\maketitle
% \thispagestyle{empty}
\listoftodos
% ha senso solo se l'articolo è lungo
\tableofcontents


\chapter{Compiti Livello 0}

\section{Indice libri proibiti vs Servizio anti fake-news [ATOK]}%resta debole, non si pone i dubbi su chi avrebbe autorità e com un cittadino potrebbe controllare questa autorità
Oggigiorno è comune sentir parlare di fake news, quelle notizie che circolano velocemente sul web andando a destabilizzare l’utente medio, che si trova spiazzato di fronte ad una grande mole di notizie, senza sapere di chi fidarsi. Il rapido diffondersi di tali fake news ha portato a gravi problemi a livello informativo, politico e sociale.

Non si tratta però di una vera e propria novità della nostra epoca. La Chiesa Cattolica, infatti, ha posto un proprio tipo di censura su alcuni testi che riteneva inappropriati, andando a rendere controllata la diffusione di certe infromazioni. Tale insieme di testi prende il nome di "Indice dei libri proibiti". \footnote{\url{https://it.wikipedia.org/wiki/Indice_dei_libri_proibiti}}

Coloro che leggevano o  possedevano tali scritture, potevano essere accusati di eresia e condannati alla scomunica, se non a pene più gravi, specialmente durante gli anni dell’Inquisizione. Celebri autori come Alighieri e Boccaccio videro le proprie opere entrare a far parte di tale lista, che andava a decretare la loro pericolosità. La loro “colpa” era quella di diffondere idee erronee e di violare principi che la Chiesa Cattolica riteneva inviolabili. 

Alcuni testi come il “Mein Kampf” di Hitler, che appare più criticabile di altri libri inseriti nell’indice, non vennero mai a far parte della lista. Il motivo di tale scelta risiede nel fatto che il Fuhrer era cattolico e riuscì a raggiungere un accordo con la Chiesa. Appare chiaro come la Chiesa non fosse un ente in grado di stabilire quali fossero i libri da vietare nè tantomeno se ci fossero. %\todo{atrent: perché ci sono libri da vietare? ;) PedrettiDavide: frase modificata}

Dei servizi che verifichino in modo sicuro quanto una notizia sia vera sono i seguenti:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Riconoscimento delle fake news attraverso l'analisi testuale}
    
    Un servizio di "fake news detection" può basarsi su un classificatore in grado di prevedere se una notizia è falsa in base al suo contenuto. 
    Si utilizza una Recurrent Neural Network (RNN), particolare classe di reti neurali artificiali caratterizzata dalla presenza di un grafo ciclico, e si esaminano le parole dell'articolo in questione spostandosi lungo gli step temporali.
    Con tale modello, sono state riscontrate delle difficoltà riguardanti l'addestramento (nel momento in cui il numero di parole iniziava ad essere elevato) e son state in definitiva usate le GRU (Gated Recurrent Unit), in grado di avere una memoria più persisente. \footnote{\url{https://web.stanford.edu/class/archive/cs/cs224n/cs224n.1174/reports/2710385.pdf}}
    
    \item \textbf{Riconoscimento tramite associazione tra immagine e data}
    
    Un passo importante per verificare la veridicità di una notizia è quello di attestare la corrispondenza tra immagini e data di prima pubblicazione sul web di queste ultime. Si tratta di un'informazione che necessita di una verifica da parte di una terza parte, come può essere una biblioteca digitale come "Internet Archive", in grado di dare garanzia su queste informazioni.

    %Un controllo di questo genere rappresenta un buon metro di giudizio per sapere se ci si trova dinnanzi ad una notizia recente o ad un evento passato che viene spacciato per recente.\todo{atrent: non sempre banale verificare se una news è stata ripubblicata rimaneggiata, ci sono casi di foto riutilizzate (es. per far vedere manifestazioni "partecipate") con testi ex novo. PedrettiDavide: vero, si può però ricorrere a servizi come quelli sottostanti che diano una garanzia}
    
    Le notizie possono anche essere associate ad immagini che non si riferiscono all’evento in questione, e ciò genera ulteriore confusione nell’utente, andando a rendere falsa la notizia toccando anche solo una piccola parte di essa (come un’immagine). In tal senso, è utile far riferimento a servizi come Google Reverse Image Search \footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Reverse_image_search}} o TinEye, in grado di reperire informazioni su quando le immagini siano apparse per la prima volta sul web. \todo{atrent: in questo caso bisogna fidarsi di google...}
    
\end{enumerate}

Per l'utente, può risultare infine utile una schermata che rimandi ad un sito istituzionale per evitare incomprensioni. Un esempio pratico riguarda il recente caso del coronavirus, con relativa diffusione di fake news in abbondanza. Il ministero della Salute si è mosso per tutelare gli utenti, che sui social si possono imbattere facilmente in notizie false che creano allarmismo. L'obiettivo è reindirizzare l'utente ad un portale che disponga di notizie certificate sull'argomento in questione.  \footnote{\url{https://www.open.online/2020/02/07/coronavirus-facebook-no-fake-news/}}

\chapter{Compiti Livello 1}

\section{Analisi Servizi Livello 1 [ATOK]}
\begin{itemize}
\item{Servizio: Studio d'architettura (es Interior Design \footnote{\url{https://www.gaiamiacola.it/consulenza-di-interior-design/}})}

[SERVIZIO ANALOGICO]
\begin{itemize}
\item[\textbf{Chi}] Utente: persona fisica; fornitore: architetto professionista

\item[\textbf{Cosa}] Utente: consulenza d’arredo; fornitore: preventivo cartaceo

\item[\textbf{Quando}] In orario di apertura dello studio

\item[\textbf{Dove}] Presso lo studio dell'architetto

\item[\textbf{Quanto}] In base alla consulenza e alla sua entità

\item[\textbf{Come}] Visita sul luogo del professionista e accordo in base alle esigenze delle due parti
\end{itemize}

[SERVIZIO DIGITALE]
\begin{itemize}
\item[\textbf{Chi}] Utente: persona fisica; fornitore: architetto (tramite sito web)

\item[\textbf{Cosa}] Utente: consulenza d’arredo tramite mail con planimetria degli spazi e misure, foto della situazione di partenza (.jpg) , (architetto) preventivo inviato via mail (pdf) + eventuale rendering e ricreazione ambiente 3D, soluzioni di distribuzione degli spazi, tavole tecniche in formato .pdf e .dwg (\footnote{\url{https://it.wikipedia.org/wiki/AutoCAD\_DWG}}) 

\item[\textbf{Quando}] 24/7 la richiesta della consulenza, servizio effettivo nell’orario d’ufficio

\item[\textbf{Dove}] Ovunque ci siano connessioni internet (con limitazioni)

\item[\textbf{Quanto}] In base alla consulenza e alla sua entità (con significativi risparmi)

\item[\textbf{Come}] Consulenza in video call (es. Skype)


NOTA: DWG è un formato per i file di tipo CAD, molto utilizzato nell’ambito ingegneristico, architettonico e meccanico. Non si tratta di uno standard in senso stretto (de iure), bensì di uno standard de facto, largamente diffuso nella maggior parte di case di programmazioni che intendano sviluppare sistemi CAD.


\end{itemize} 

\item{Servizio: Negozio d'arredamento (es. IKEA)}

[SERVIZIO ANALOGICO]
\begin{itemize}
\item[\textbf{Chi}] Utente: persona fisica; fornitore: negozio fisico IKEA

\item[\textbf{Cosa}] Utente: arredamento per casa

\item[\textbf{Quando}] Presso il negozio in orario apertura

\item[\textbf{Dove}] Presso il negozio fisico 

\item[\textbf{Quanto}] In base al prezzo dell’articolo

\item[\textbf{Come}] Scelta dei mobili tramite presa visione degli stessi dopo visita fisica
\end{itemize}
[SERVIZIO DIGITALE]
\begin{itemize}
\item[\textbf{Chi}] Utente: persona fisica; fornitore: sito web IKEA

\item[\textbf{Cosa}] Utente: arredamento per casa

\item[\textbf{Quando}] 24/7 l’ordine, invio della merce nei giorni lavorativi

\item[\textbf{Dove}] Ovunque ci siano connessioni internet (con limitazioni)

\item[\textbf{Quanto}] In base al prezzo dell’articolo (eventuali sconti online)

\item[\textbf{Come}] Scelta dei mobili tramite consultazione sito web (configuratori online, render dei mobili ecc..) 

Con il servizio online, si può usufruire di un gran numero di vantaggi. In primo luogo si può decidere di ricevere il pacco a casa oppure di ritirarlo direttamente in negozio, scegliendo ora e luogo in base a quelli disponibili. Un servizio interessante è "IKEA Locker", disponibile ad oggi solo in determinati punti vendita. Si tratta di un punto di ritiro self service in cui il cliente può usufruire del servizio di ritiro, usufruendo del codice univoco di apertura del Locker. Quest'ultimo viene inviato tramite SMS. 
\end{itemize}
\end{itemize} 

\chapter{Compiti Livello 2}
\section{Informazioni aggiornate sul Digital Divide [ATOK]}
Per digital divide si intende il divario che sussiste tra coloro che hanno un adeguato accesso ad Internet e, più in generale, alle varie tecnologie dell’Informazione e coloro che ne sono esclusi. Ne consegue, per quest’ultima categoria di persone, una serie di svantaggi dovuti all’esclusione dalla società digitale. 
\begin{itemize}
\item [\textbf{Digital divide in Italia}] 
Gli italiani colpiti dal digital divide possono essere suddivisi in due macro-categorie: quelli non raggiunti da una connessione internet adeguata in termini di posizione geografica e quelli che, volontariamente, scelgono di non sottoscrivere alcun abbonamento a internet. 
Quest’ultimo caso rimanda a problemi di deficit socio-culturale in quanto, essendo a conoscenza dei vantaggi dell’accesso a Internet, probabilmente nessuno si auto-escluderebbe. 


Gli ultimi dati\footnote{\url{https://www.agendadigitale.eu/cultura-digitale/il-digital-divide-culturale-e-una-nuova-discriminazione-sociale/}}  raccolti dall’AGCOM, autorità amministrativa per le garanzie nelle comunicazioni, evidenziano come in Italia ci siano circa 7 milioni di famiglie che hanno sottoscritto un abbonamento per navigare in Internet, ma la maggioranza di questi ultimi si accontenti di velocità di navigazione inferiori ai 10 Mbps, nonostante la possibilità di aumentare la propria banda. 
Inoltre, secondo l’Uncem, cioè l’Unione Nazionale Comuni Comunità Enti Montani, più di 5 milioni di persone incontrano delle difficoltà nel ricevere il segnale per l’utilizzo del digitale terrestre \footnote{\url{https://www.articolo21.org/2017/04/digital-divide-a-che-punto-e-la-situazione-in-italia/?cn-reloaded=1}}. A ciò si aggiunge il fatto che in diverse zone isolate o non facilmente raggiungibili come la montagna, non ci sia la banda larga e una copertura di rete adeguata. Lo stesso ente menzionato in precedenza, adduce al fatto che questo problema arrechi danno a residenti, imprese e turisti, per non dimenticare gli escursionisti delle zone alpine, che potrebbero aver bisogno di segnale per ragioni di emergenza. Questo è un problema da affrontare e da risolvere, adottando contromisure che vadano in primo luogo a diminuire il divario tra le due categorie di persone rendendo più accessibili i luoghi che non lo sono, e poi istruendo a dovere anche coloro che non sono a conoscenza delle potenzialità della rete.

\item [\textbf{Digital divide in Europa}]
Per quanto concerne l’Europa, e volendomi allontanare dalle tipologie di digital divide già affrontate, ovvero quella infrastrutturale e quella culturale, si può far riferimento al digital divide di genere. Secondo quanto sostiene ITU, International Telecommunication Union, i tassi di diffusione di Internet sono più elevati per gli uomini che per le donne. Il problema sorge fin dalla formazione: un basso numero di ragazze sceglie percorsi di studi informatici, sia per quanto riguarda le superiori che le università. 
\item [\textbf{Digital divide nel mondo}]
A livello mondiale, la situazione non è migliore. L’accesso alla rete rimane una possibilità solo per chi sta bene dal punto di vista economico e sociale. Dati alla mano, in particolare quelli estratti dalla web foundation di Tim Berners-Lee, è evidente come i nuovi accessi ad Internet siano diminuiti drasticamente nell’ultimo decennio, passando da una percentuale del 19\% (2007) ad una del 6\% (2018). Sebbene ai paesi più avanzati il problema possa sembrare nullo, o almeno sottovalutabile, ci sono molte aree della terra in situazioni a dir poco drammatiche: ad esempio, solo l’1.2\% degli eritrei e l’1.9\% dei somali ha accesso alla rete. \footnote{\url{https://www.corrierecomunicazioni.it/digital-economy/si-allarga-il-digital-divide-meta-della-popolazione-mondiale-e-ancora-offline/}} Per migliorare queste statistiche sarà necessario un intervento ingente in termini di investimento, per garantire un graduale ma costante sviluppo delle infrastrutture, oltre a dei corsi di aggiornamento per le persone più anziane o, più in generale, agli esclusi digitali. 
\end{itemize}


\section{Lista servizi di accesso cdt [ATOK]}%resta debole, ad es. le prenotazioni sanitarie esistono...
%\todo{TOEDIT dire quali di questi sono già in essere e dire se sono realizzati come ti aspetti. PedrettiDavide: Sistemato}
La cittadinanza digitale comporta la possibilità, per i cittadini, di partecipare alla società online. Essi diventano portatori di diritti e di doveri e, in quanto tali, devono essere messi nelle condizioni di esercitarli. 


Sono molteplici i servizi essenziali per un cittadino digitale: in primo luogo, l’accesso alla rete che deve essere possibile in luoghi di accesso pubblico, come le biblioteche e gli uffici pubblici. Una rete wi-fi ad accesso libero con connettività a banda larga e ultralarga (con velocità di almeno 100 Mbps) può aiutare in tal senso. Essa dovrebbe essere disponibile anche nei luoghi particolarmente frequentati e affollati, quali aeroporti, stazioni e sale d’attesa. Alcuni di questi servizi sono già presenti ma andrebbero migliorati: nella maggior parte dei comuni italiani non è presente una rete wi-fi libera. \footnote{\url{https://www.wifi.italia.it/it/newsit/13-piazza-wifi-italia-sono-2-304-i-comuni-che-hanno-aderito-finora-al-progetto.html}} L'accesso ad essa a volte non è immediato ed il funzionamento non è ottimale.


Il cittadino digitale deve poi avere a disposizione un proprio domicilio digitale, al fine di ricevere in modo agevole le comunicazioni dalla PA in modo telematico senza troppe difficoltà. Al pari delle comunicazioni che avvengono tramite raccomandata, e che portano con sé degli effetti giuridici, le comunicazioni inviate al domicilio digitale avranno la stessa sorte. 
Lo SPID, Sistema Pubblico Identità Digitale, possiede le caratteristiche per entrare a far parte della lista di servizi essenziali del cittadino. Esso garantisce al cittadino digitale la possibilità di facilitare le comunicazioni con il Comune, l’Agenzia delle Entrate, l’Inps ecc.. .


Balza all’occhio come l’accesso ai siti istituzionali sia una prerogativa per il cittadino digitale.


Un altro servizio che ha rango per essere considerato “di base”, è un sistema che consenta la prenotazione online di visite mediche, esami diagnostici e tutto ciò che riguarda la salute del cittadino.  A proposito di quest’ultima, e più nello specifico parlando della sua incolumità, potrebbe essere utile un servizio che segnali, in casi particolari di emergenza, l’arrivo di un certo evento (es. un terremoto, una tempesta ecc..) e reindirizzi a una pagina web con istruzioni su come comportarsi e come gestire la situazione di emergenza. Considero questo un servizio di base poiché un avviso sui devices di utilizzo giornaliero potrebbe essere determinante in situazioni di emergenza di quel genere. 


Nel caso della mancanza di una connessione ad Internet dovuta alla carenza di segnale di un provider privato, il servizio non verrebbe meno perché i cittadini verrebbero raggiunti da segnali di allarme interamente gestiti da una stazione di monitoraggio, che dev’essere ovviamente in grado di segnalare l’allarme senza dipendenza dai provider di rete cellulare. In altre parole, il sistema di segnalazione di allarme sarebbe coordinato da una rete cellulare privata,
gestita da un ente nazionale (e magari in futuro internazionale) che garantisca affidabilità e funzionamento anche nelle zone non raggiunte da altri provider privati. Un sistema del genere\footnote{\url{https://www.euronews.com/2019/12/02/nlalert-why-did-12-million-people-in-the-netherlands-receive-an-emergency-message}} è già stato sperimentato in Olanda e in altri paesi dell’Unione Europea. Quest’ultima ha anche adottato una nuova direttiva per garantire la presenza di un sistema di allarme pubblico entro il 2022. 


\chapter{Compiti Livello 3}
    
	\section{PNSD mappato sui livelli dell'arcobaleno [ATOK]}%qualche assegnamento discutibile
	Parlando di Piano Nazionale per la Scuola Digitale (PNSD), si fa riferimento ad un documento studiato per accompagnare le scuole in un percorso di innovazione digitale, al giorno d'oggi quantomai necessario. L'obiettivo principale, sempre presente nel documento, è quello di introdurre le nuove tecnologie al fine di modificare il concetto classico di scuola, ed estenderlo per passare dai classici luoghi fisici a luoghi virtuali. 
	La metafora dell'arcobaleno dei diritti della cittadinanza digitale può essere facilmente applicata, seppur con alcune limitazioni, alle varie proposte del PNSD. Di seguito è presente una proposta, livello per livello, di ogni possibile associazione:
	\begin{itemize}
		\item Livello 0 - The Net
		\begin{enumerate}
		    \item Azione Centri Scolastici Digitali (CSD), per aiutare le scuole in territori in difficoltà dal punto di vista geografico (es. zone montane, isole) (pag. 13)%questo è access
		    \item La volontà è introdurre tecnologie come la fibra per banda ultra-larga alla porta di ogni scuola e il cablaggio interno di ogni spazio delle scuole (pag. 34)
		    \item Rinnovamento dell'edilizia scolastica, per la progettazione e la realizzazione di ambienti didattici adeguati alle soluzioni organizzative più moderne (pag.53)
			
			
		\end{enumerate}
		\item Livello 1 - Services
		\begin{enumerate}
		    \item Dematerializzazione dei servizi: riguarda principalmente i siti e i portali e facilita la comunicazione scuola-famiglia (pag.18).
		    \item Presenza del registro elettronico di classe e del docente per la visualizzazione di voti, recuperi, verifiche ecc.. 
			\item Possibilità di dare un profilo digitale ad ogni persona della scuola, in coerenza con le politiche del Governo su questa tematica. Tale aspetto è analizzato a pag.29 e pag.54.
			\item Sistema di autenticazione unica, detto anche single-sing-on, con il fine di ridurre notevolmente i diversi sistemi di autenticazione utilizzati correntemente (pag.56).
			\item Carta del Docente per creare un collegamento tra le diverse classi di informazioni e poter avere a disposizione tutto ciò che concerne la crescita professionale del docente (pag.60).
		\end{enumerate}
		\item Livello 2 - Access
		\begin{enumerate}
    		\item Azion wi-fi: stanziati 15 milioni di euro per garantire la connettività wireless nelle scuole (pag. 14).
			\item Canone di connettività per aumentare il numero totale di scuole completamente connesse in rete (pag. 39).
			\item Presenza di standard minimi e interoperabilità degli ambienti online per la didattica (azione \#22 a pag. 93).
		\end{enumerate}
		\item Livello 3 - Education 
		\begin{enumerate}
		    \item Azione Editoria digital scolastica, al fine di produrre contenuti digitali online. Ad essa è stato dedicato un finanziamento di oltre 4.000.000 euro (pag. 13).
			\item Azione Poli Formativi (pag.14) per favorire l'apprendimento dei docenti per quel che riguarda la formazione sul digitale
    		\item Presenza di biblioteche scolastiche come ambienti per favorire
    		
    		l'alfabetizzazione all'uso delle risorse digitali (azione \#24 a pag. 93)
			\item Azione Lim - Assegnazione di lavangne interattive multimediali introdotte dal 2008 per dotare classi, laboratori e biblioteche di uno strumento interattivo. 
			\item Ingenti investimenti per il rafforzamento degli scenari didattici costruiti attorno alla robotica e all'elettronica educativa, logica e pensiero computazionale (pag. 50).
			\item Scenari innovativi per lo sviluppo di competenze digitali applicate: l'obiettivo è quello di creare e certificare almeno 20 format di percorsi didattici con tanto di indicatori di impatto sui singoli percorsi (Azione \#15, pag. 76)
			\item Introduzione di piattaforme e linguaggi eterogenei, con o senza l'uso del PC (unplugged); programmazione di droni o stampanti 3D da integrare con i vari percorsi didattici (pag.77).
			\item Sviluppo in ambito educativo del pensiero laterale, del problem-solving e della capacità di apprendere. In tal senso, le opportunità dell'autoimprenditoralità sono un modo per sviluppare le suddette competenze. L'obiettivo è anche quello di colmare il divario digitale e valorizzare il rapporto tra scuola e lavoro. 
			\item Percorsi di accellerazione - ad esempio il caso di H-SCHOOL Accelleration Camp: pensato per gli studenti maggiormente meritevoli; prevede ore di formazione in alternanza con workshop in ambiti particolarmente in voga in questi anni come l'imprenditoria digitale, lo storytelling, la capacità di argomentazione (pag.88)
			\item Girls in tech \& Science, l'obiettivo è quello di intervenire sul "confidencce gap", percezione secondo cui le appartenenti al genere femminile si vedono estranee alle proprie attitudini. In tal senso, è di primaria importanza la formazione dei docenti per promuovere il coinvolgimento del genere femminile sin dalla scuola dell'obbligo (pag. 89). 
			\item Sperimentare nuovi percorsi di formazione pensati ad-hoc per i neoassunti al fine di porre la figura del docente al centro e garantire un suo migliore sviluppo professionale grazie all'introduzione di innovative modalità di interazione e presenza digitale (pag. 112).
			
		\end{enumerate}
		\item Livello 4 - Transparency 
		\begin{enumerate}
    		\item Il progetto legato al registro elettronico, già menzionato nel livello 1, presenta la possibilità di accedere a tutti i servizi legati ad esso nel rispetto della trasparenza e della sicurezza dei dati contenuti nel registro stesso (pag.65)
		    \item Obiettivi chiari per quanto riguarda la pubblicazione dei dataset in numero e quantità (pag.66)
			\item Azione \#23 per quel che riguarda la promozione delle risorse educative aperte (OER). L'obiettivo è quello di incrementare il numero di istituzioni scolastiche che praticano l'autoproduzione (ne consegue una maggiore qualità nei risultati) (pag.98).
		\end{enumerate}
		\item Livello 5 - e-partecipation
		\begin{enumerate}
		    \item Come scritto a pag.52, nell'ambito dell'innovativa edilizia scolastica, tra gli obiettivi c'è la costruzione di spazi che stimolino la partecipazione nelle comunità scolastiche. 
			\item "Research Unit" dedicata alle competenze del 21mo secolo (azione \#16, pag.69) per aprire nuove linee di ricerca.
			\item Massima partecipazione e coinvolgimenti degli studenti in imprese che operano in cambi affini al digitale grazie agli investimenti nell'ambito dell'alternanza Scuola-lavoro (pag.92)
			\item Sul modello dei migliori contest già presenti in vari ambiti, le “Olimpiadi dell’imprenditorialità” sono rivolte ad un numero sempre crescente di studenti con il fine di proporre soluzioni innovative.
			\item Nell'ambito partecipativo, è importante anche il ruolo dell'animatore digitale (azione \#28) la cui formazione è pensata sulla base di bisogni comuni (pag. 106).
		\end{enumerate} 
		\item Livello 6 - e-consulation  
		
		Per quanto riguarda il livello 6, sono state trovate delle corrispondenze con il PNDS che in realtà si sovrappongo con altri livello dell'arcobaleno (es. il livello 3). In particolare l'azione \#15 (pag.76) parla della possibilità per i docenti di attingere a dei percorsi didattici prestabiliti e della presenza di indicatori di impatto per ogni percorso. In tal senso, anche l'azione \#27 (pag. 110) fa riferimento ad indicatori di impatto inerenti ai percorsi universitari.
	
		\item Livello 7 - e-democracy 
		
		Non sono state trovate corrispondenze con il livello 7.
	\end{itemize}
	
	\section{Commento all'articolo "Code is law" [ATOK]}%qualche frase poco chiara
	L'articolo "Code is law", scritto da Lawrence Lessig per Harvard Magazine, ha l'intento di far comprendere al lettore qualcosa in più riguardo a ciò che minaccia la libertà della nostra epoca. Quest'ultima è quella del Cyberspazio. Troviamo qui un regolatore che, al pari degli altri, minaccia la nostra libertà. Si tratta del codice, attraverso la scrittura del quale si fatica a rintracciare colui che lo scrive e complica notevolmente il controllo dello scambio dei dati. Ciò si rivela un'arma a doppio taglio: da un lato viene favorita la libertà d'espressione, ma dall'altro le attività illegali prendono prepotentemente piede. 
	
	Il codice, che di fatto è il grande decisore che regola la libertà degli individui, è spesso sottovalutato. Per sua costruzione, non è mai predeterminato. Spetta dunque al programmatore intraprendere una determinata direzione per creare un certo spazio digitale.%questo paragrafo ad esempio
	
	Penso che quanto detto nell'articolo sia vero: il codice e il modo in cui è scritto impattano in maniera preponderante sulla libertà dell'individuo. E' sbagliato però pensare che il singolo programmatore possa, di sua personale iniziativa, stravolgere qualcosa di più grande di lui. Le entità governative saranno sempre al di sopra dei programmatori e potranno supervisionare il tutto dall'alto, lanciando specifiche direttive.	Può essere utile formare i programmatori e rendere ognuno di essi libero da qualsiasi influenza di pensiero, ma al momento della scrittura del codice ci sarà sempre un conflitto con chi, dall'alto, richiede la creazione di un determinato spazio sul web.
	
\chapter{Compiti Livello 4}
\section{Open Data: Comuni Lombardi raggiunti dalla banda larga [ATOK]}%ottimo
Tra i vari siti contenenti Open Data, è stato scelto quello reso disponibile dalla Regione Lombardia \footnote{\url{https://www.dati.lombardia.it/}}. In particolare, la mia attenzione si è concentrata sul dataset inerente ai comuni lombardi raggiunti dalla banda larga \footnote{\url{https://www.dati.lombardia.it/Universit-e-ricerca/Comuni-Lombardi-raggiunti-dalla-banda-larga/tuhf-jixk}}.
Si tratta di un'azione di diffusione di servizi di connessione veloce, ed è aggiornato all'estate del 2018. Gli interventi delle Amministrazioni Lombarde hanno consentito il raggiungimento della banda larga in zone che inizialmente erano svantaggiate.

Il dataset è composto da 1278 righe (dette anche "osservazioni") e 12 colonne (dette anche "attributi"). Le colonne rappresentano tali valori:
Provincia, Comune servito, \% Copertura ante intervento, di cui \% copertura Full, di cui \% copertura Lite, \%Copertura post intervento, Nome Sede, Tipo di intervento, Km di fibra posata, km di scavo, intervento terzi e totale linee equivalenti abilitate. 

In particolare, per la mia analisi sono state considerate solo alcune di tali colonne.
E' stato utilizzato il linguaggio python, e nello specifico la libreria "pandas" \footnote{\url{https://pandas.pydata.org/}}; il tutto all'interno dell'ambiente di sviluppo integrato multipiattaforma open source Spyder \footnote{\url{https://www.spyder-ide.org/}}.
Mi sono chiesto innanzitutto quali fossero i comuni lombardi che, per la realizzazione di tale intervento per la banda larga, necessitassero di un maggior numero di km di scavi. Per fare ciò, è stato necessario sommare i km di scavi per le vari sedi di ogni comune, così da ottenere un dato unico (in km) per ciascun comune. Il risultato di tale analisi è il seguente:
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{Immagini/grafico1.png}
	\caption{Comuni lombardi con il più alto numero di km di scavo necessari}
\end{figure}

Mi sono poi soffermato sul seguente quesito: quale provincia lombarda ha necessitato maggiormente dei sopracitati scavi (in termini di km), sommando tutti i comuni in esse presenti? Il risultato ottenuto è il seguente: le province di Pavia, Brescia, Cremona, Mantova e Bergamo sono quelle che in assoluto hanno visto il maggior numero di km scavati.
Il passo successivo è stato quello di volerle rappresentare in un grafico.

Essendoci troppe province in Lombardia per rappresentarle in un solo grafico a torta che risulti comprensibile, ho preferito effettuare tale rappresentazione con le prime 5 province, e le restanti raccolte in un gruppo chiamato "Altre province", come si evince dal "pie chart" nella pagina seguente.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{Immagini/grafico2.png}
	\caption{Province lombarde con il più alto numero di km di scavo necessari}
\end{figure}


Un altro spunto interessante, a mio parere, potrebbe essere quello di aggiungere un'ulteriore colonna a quelle presenti nel dataset, per avere all'interno di quest'ultimo un dato che indichi la differenza (in percentuale) tra la copertura post intervento e ante intervento. In tale maniera, si può poi procedere a dividere il dataset in due (o in tre..): quello con i comuni con una certa differenza tra prima e dopo (es. differenza bassa, il che significa che la situazione prima dell'intervento non era critica) e i comuni con una differenza notevole (esempio estremo: una differenza tra il 90 e il 100 significa che l'intervento ha posto rimedio ad una situazione di bassissima copertura). 



\chapter{Approfondimento finale [ATOK]}%avrei dato qualche ref in più (vedi sotto)
\section{La rivoluzione culturale innescata dagli standard di telefonia mobile}
Il dicembre del 2018 è stato l'inizio di una nuova era. La Corea del Sud ha dato il la ad una nuova, ennesima, rivoluzione culturale cominciando ad offire il 5G, il nuovo standard di telefonia mobile destinato a stravolgere, ancora una volta, la storia delle telecomunicazioni. Essa ha inizio negli anni '80 e può essere giunta ad un nuovo passo importante con grandi innovazioni in svariati ambiti: agricoltura, medicina, turismo, smart city, automotive ecc.. 

Sebbene alcuni di questi settori appaiano già toccati in qualche modo dai recenti studi nell'ambito dell'AI, con l'avvento definitivo del 5G potranno svilupparsi ulteriormente (e definitivamente) con rinnovamenti tanto futuristici quanto lo furono i primi cellulari touch screen nei primi anni duemila. 

Un ruolo centrale nella vicenda 5G è occupato dalla Cina. Huawei infatti è il leader tra i fornitori mondiali di apparecchiature per le telecomunicazioni nonché precursore per quel che riguarda la costruzione delle prime reti 5G. Il timore americano ed europeo, a tal proposito, riguarda la possibilità del governo orientale di accedere in modo agevole ai dati riservati ai cittadini.

Per arrivare ad affrontare tematiche quali guida automatica, e-health, IoT ecc.. con le relative conseguenze e paure, è necessario fare un passo indietro e vedere come, negli anni, ogni standard di telefonia mobile sia stato, a suo modo, rivoluzionario per quel che riguarda il modo di pensare e di vedere il mondo da parte delle persone. 

\newpage
\begin{itemize}
    \item 1G
    
    Si tratta del primo sistema di telefonia mobile in assoluto. Lanciato a Tokyo nel 1979 e poi implementato nel 1984 per coprire l'intero Giappone. I dati venivano trasmessi secondo uno standard analogico e ciò, dal punto di vista della comodità e dei trasporti, non era il massimo poiché erano necessari apparecchi molto grandi con tanto di trasmettitori. A livello di sicurezza vi erano lacune molto importanti: era infatti possibile intercettare le conversazioni senza troppa difficoltà. 
    Nonostante al giorno d'oggi sia un sistema obsoleto, ha rappresentato un cambiamento radicale in quanto gli anni '80 e '90 videro la nascita del telefono senza fili.
    Sebbene in prima istanza potesse sembrare un bene per pochi, una tecnologia elitaria a disposizione solo di chi aveva le adeguate disponibilità economiche, ben presto (1993) la mobilità iniziava a diventare democratica grazie alle prime tariffe pensate per le famiglie.
    \item 2G 
    
    Negli anni '90 debutta il secondo standard per la rete Internet Mobile, il 2G, con l'introduzione del quale la precedente generazione (1G) prende nome. Crittografia, sms e telefonate più stabili erano i punti chiave di questa nuova rivoluzione. Le abitudini delle persone cominciavano a cambiare: nasceva l'idea che si dovesse inviare un messaggio restando dello spazio ristretto di 160 caratteri, ad esempio. Oltre agli SMS, altre novità erano gli MMS e le velocità di trasferimento maggiori con connessioni EDGE. \footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Enhanced_Data_Rates_for_GSM_Evolution}} 
    \item 3G 
    
    Il 3G arriva nei primi anni 2000 in Corea del Sud e in Giappone. I suoi punti di forza sono la velocità di download, che progredisce notevolmente passando dall'ordine di Kbps a Mbps e consente di portare Internet sui telefoni mobili. Un'altra, nuova rivoluzione accompagna l'avvento del 3G: compaiono per la prima volta le videochiamate, lo streaming video e le chiamate VoIP.
    
    \item 4G 
    
    L'avvento del 4G comporta un ulteriore aumento nella velocità di download, il che pone tutti i presupposti per la diffusione di servizi che oggi utilizziamo quotidianamente. Si parla di streaming video con qualità maggiori, HD e 4K, streaming musicale di alta qualità e pagamenti online.\footnote{\url{https://www.brainbridge.be/news/from-1g-to-5g-a-brief-history-of-the-evolution-of-mobile-standards}} 
    
    
\end{itemize} 
\section{Il caso 5G (con riferimento alle Smart Cities)}
In seguito alle svariate migliorie apportate dai vari standard di telefonia mobile con i relativi cambiamenti nella società, giungiamo ad una nuova rivoluzione. Essa è già in atto e vede come principali peculiarità una maggiore velocità di trasmissione, con tempi di trasferimento dei dati molto brevi se paragonati agli standard precedenti, una minor latenza, la connessione simultanea di più dispositivi e un notevole risparmio di risorse. Ciò che veramente fa la differenza sono i milioni di chilometri di fibra posata che consentono di trasmettere in tempo reale grandi moli di dati e di connettere quanti più dispositivi possibili che "dialogano" tra loro sfruttando gli algoritmi di intelligenza artificiale sottostanti. 
In un contesto cittadino, tutte le "migliorie" sopra citate si possono facilmente tradurre con alcuni esempi pratici:
\begin{itemize}
    \item Monitoraggio dei mezzi di trasporto pubblici e del traffico.
    
    Vengono individuate le aree maggiormente frequentate e gli orari di massima congestione urbana. In tal modo la risposta è rapida: sfruttando l'interconnessione tra semafori, strade, autovelox, stazioni del bus ecc.., i dati transitano velocemente e consentono un indirizzamento del traffico atto a evitare situazioni in cui le reti stradali siano intasate (con conseguente diminuzione degli incidenti).
    \item Sicurezza del cittadino.
    
    Si possono identificare le aree di maggior rischio, per quel che riguarda la criminalità. In tale maniera si possono concentrare le forze di polizia, e al contempo svolgere un lavoro di prevenzione su tali aree. 
    
    
    \item Nettezza urbana.
    
    Sfruttando la connessione 5G, il comune sarà in grado di sapere con certezza le aree con il maggior carico di rifiuti e persino i singoli edifici, così da aumentare o diminuire la raccoltà secondo le necessità.
    
\end{itemize}%qui ci sarebbero stati bene un po' di ref

Nonostante i vari servizi urbani siano resi più efficienti, è necessario considerare anche l'altro lato della medaglia: chi controlla tutti questi dati? In primo luogo, bisogna considerare che per la diffusione dello standard mobile 5G sono necessari miliardi\todo{really?!?} di chilometri di fibra da posare. Chi installa la maggior parte di essi è la Cina, principale produttrice di apparati mobili a prezzi convenienti, e così leader del settore. I principali operatori mondiali sono cinesi: si parla di Hengtong, Futong, Fiber Home e altri. \footnote{\url{https://www.corriere.it/economia/18_ottobre_16/sfida-cinese-fibra-ottica-operatori-conquista-dell-europa-prysmian-44da1cf6-d11c-11e8-81a5-27b20bf95b8c.shtml}} 
Il problema evidente e sotto gli occhi di tutti è l'accesso fraudolento ai dati: in tal senso bisogna far riferimento a Huawei e al suo potere in quanto fornitore più competitivo. Conviene davvero avere a disposizioni tutti i privilegi elencati sopra a patto che i propri dati siano nelle mani di un paese non democratico?

\subsection{Pericolo di spionaggio industriale}
Uno dei principali pericoli inerenti alla diffusione del 5G è lo spionaggio. Tale accusa è mossa dagli Stati Uniti nei confronti della Cina, produttrice di hardware soggetto a manipolazioni del governo. In particolare il Comitato Parlamentare di Controllo per i Servizi di Informazione e Sicurezza e per il Segreto di Stato (COPASIR) si è espresso a tal proposito, sostenendo che in Cina gli organi dello Stato possano fare affidamento sulla collaborazione di cittadini e aziende, sulla base di alcune disposizioni legislative. Essi sarebbero obbligati a fornire assistenza all'intelligence cinese per supportare gli interessi nazionali. Questa è l'accusa mossa dagli Stati Uniti alla Cina riguardo allo spionaggio industriale e militare. 

Bisogna però notare come gli USA siano una diretta concorrente della Cina, e per questo le sopra citate accuse vadano prese con cautela. Ciò che si delinea è uno scenario di scontro tra due colossi come USA e Cina, con quest'ultima che al momento è leader del mercato delle infrastrutture riguardanti il 5G.
Gli USA si stanno muovendo concretamente per fermare il dominio di Huawei, con il fine si sviluppare architetture infrastrutturali proprietarie e indipendenti da quelle cinesi.
\footnote{\url{https://www.punto-informatico.it/5g-made-in-usa-fermare-dominio-huawei/}} 

Quanto all'Italia, e più in generale a qualsiasi altro paese che non voglia esporsi alle minacce dei colossi mondiali precedentemente citati, le possibilità sono quelle di acquisire la proprietà della rete su cui transitano i dati maggiormente sensibili. In secondo luogo, si può cercare di evitare di comprare prodotti da paesi che praticano certe politiche da noi ritenute ostili. La strada è evidentemente in salita e queste soluzioni non sono facilmente percorribili, nè a livello economico, nè a livello di competenze tecniche.\footnote{\url{https://www.corriere.it/dataroom-milena-gabanelli/smart-city-sicurezza-dati-5g-italia-rischi-furti-cyberattacchi/366c6500-8ec4-11e9-aefd-b9bfecbb01f9-va.shtml?refresh_ce-cp}} 
\subsection{Possibili rischi di inquinamento elettromagnetico e conseguenze sulla salute}
Un'altra paura che ricorre molto riguardante la diffusione capillare del 5G che presto toccherà in modo concreto la nostra quotidianità, è quella relativa al possibile rischio di inquinamento elettromagnetico, con relativi danni alla salute. 

Il fatto che le antenne del 5G saranno molte di più rispetto a quelle attualmente utilizzate è riconducibile alla volontà di soddisfare i requisiti principali affinché le nuove reti risultino efficienti: una maggiore velocità trasmissiva, una minore latenza ed un massiccio sviluppo dell'"IoT". Per fare ciò, si ricorre all'utilizzo delle "small cells", ovvero dei sistemi di trasmissione wireless a corto raggio. Esse sono adatte a coprire piccole aree geografiche e gestire velocità trasmissive elevate. \footnote{\url{https://www.rfpage.com/what-are-small-cells-in-5g-technology/}}

Erroneamente si pensa che l'aumento degli impianti sia direttamente proporzionale all'aumento delle emissioni elettromagnetiche. In realtà, con la previsione che un giorno il 5G possa soppiantare (in parte) le altre tecnologie sottostanti, si può pensare che si arrivi ad una diminuzione dei livelli di campo elettromagnetico. \footnote{\url{https://www.arpae.it/dettaglio_generale.asp?id=4149&idlivello=2145}} 

Il 5G non richiede dei segnali elettromagnetici tanto intensi da incrementare la temperatura corporea delle persone che, inevitabilmente, ne vengono a contatto. Inoltre, le piccole dimensioni della già citate "small cells" porteranno a delle potenze emissive più basse di quelle in uso con le macrocelle. I dati attualmente a disposizione inerenti ai rischi legati alla salute per le radiazioni elettromagnetiche (frequenza delle onde, banda in termini di GHz ecc..) non portano a pensare che ci possano essere gravi conseguenze con l'introduzione del 5G. A supporto di tale conclusione, ci sono degli studi condotti dalla IARC ("International Agency for Research on Cancer")  \footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/International_Agency_for_Research_on_Cancer}} che hanno evidenziato la mancanza di correlazione tra cancerogenicità e campi elettromagnetici, a eccezione di particolari casi correlati a studi epidemiologici. I campi elettromagnetici sono stati infatti classificati come "possibilmente cancerogeni" e non come "probabilmente cancerogeni". 
\footnote{\url{https://www.iarc.fr/wp-content/uploads/2018/07/Monographs-QA.pdf}}

\end{document}
